與本地政圈無交集 栗戰書料破例掌港澳事務

與本地政圈無交集
栗戰書料破例掌港澳事務

頭條

0:00

【習權時代】
【本報訊】新公佈的7名中共中央政治局常委中，被視為總書記習近平心腹、有習「大內總管」之稱的中共中央辦公廳主任栗戰書料出任人大委員長，預計會接替張德江出任中央港澳工作協調小組組長，成為未來5年中央處理港澳工作一把手。有多名港區人大代表認為，栗以往雖從未直接處理港澳工作，但不代表栗不能勝任，以栗出任中辦主任資歷，他對內部統籌及執行能力很強，有助處理協調港澳工作，亦相信中央對港政策不會有變。

記者：呂浩然 莫劍弦

被視為習近平心腹的栗戰書，料成為未來5年中央處理港澳工作的一把手。路透社

昨公佈的政治局常委名單，栗戰書排名在習近平、李克強之後，按慣例栗將接替張德江出任全國人大委員長，很大機會同時接替張出任中央港澳工作協調小組組長，專責港澳事務。不過，現年67歲的栗戰書曾任廣東省委書記的張德江不同，栗長期在黑龍江、貴州工作，仕途與港澳工作可謂沒有交集，翻查資料，栗出任黑龍江省省長、貴州省委書記時曾帶團來港招商。

中央對港政策料不變

由於他長期在北方省分工作，香港政圈對其認識亦不深，甚少親北京人士與他有直接交往，他任中共中央辦公廳主任時，亦甚少直接參與香港事務或接見港澳人士，有傳栗在今年回歸20周年前夕曾秘密南下來港，替出席慶回歸典禮以及為特首林鄭月娥監誓的習近平打點訪港之行。

雖然栗沒有負責港澳事務經驗，不過港區人大代表民建聯葉國謙分析，栗戰書不但在貴州工作時有很強的地方政績，過去數年出任中辦主任亦顯示出其內部統籌和執行能力強，所以相信栗一定勝任港澳工作。

葉國謙續指新一屆政治局常委中，另一政治局常委、曾任廣東省委書記的汪洋，對香港事務熟悉程度或許較栗戰書高，但他認為熟悉香港不是負責港澳事務的必須條件，加上中央十分看重港澳問題，所以無論由排名第三的栗戰書，或最終由政治局常委排名第四的汪洋掌管港澳事務，都是合適人選。

另一港區人大代表馬逢國亦指，相信中央在人事安排有全面考慮，能夠入常的都經過長期歷練，加上中央在管治國家時都實行集體領導，所以對栗執掌港澳事務有信心，亦相信中央對港政策不會因人選變動而出現戲劇性變化。

學者：忠實執行習指示

新民黨立法會議員葉劉淑儀坦言對栗戰書不熟悉，只曾在今年香港回歸20周年活動上見過對方，她說栗有豐富地方和中央工作經驗，但未曾在廣東省任職，打破以往執掌港澳事務中央官員大多有廣東省工作經驗的慣例，反映了國家主席習近平所說的新思維，又稱栗是工商管理碩士畢業，相信對方有相當金融知識，對於處理作為國際金融中心的香港事務有一定幫助。

熟悉內地時政的時事評論員劉銳紹認為，假若最終由栗戰書負責港澳工作，都只會是忠實的執行習近平指示，甚至以「200分嘅力」去執行，亦即是在經濟上，北京會視乎需要而對香港「有鬆有緊」，惟政治上則只會不斷收緊。

相關新聞

習不滿共青團 胡春華「失常」
頭條 4小時前
扶貧獲賞識 助剿令計劃餘黨
頭條 4小時前
傳不滿梁振英夫婦闖習專機
頭條 4小時前
《南早》封殺影射栗女兒專欄
頭條 4小時前
胡春華墮馬無礙粵港合作
頭條 4小時前
點滴：網民藉曹丕諷習「不立太子」